\subsection{Nhiệm vụ 5: Triển khai TinyML và đánh giá độ chính xác}
\subsubsection{Thu thập dữ liệu từ cảm biến (Data Collection)}

Giai đoạn đầu tiên của hệ thống là thu thập dữ liệu thô từ cảm biến nhiệt độ và độ ẩm thông qua giao tiếp Serial. Kịch bản \texttt{collect\_from\_log.py} đóng vai trò là trình lắng nghe và xử lý dữ liệu từ vi điều khiển ESP32.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Giao tiếp Serial:} Sử dụng thư viện \texttt{pyserial} để thiết lập kết nối UART với Baudrate mặc định là 115200. Hệ thống liên tục đọc các dòng log từ cổng chỉ định (ví dụ: COM4).
    \item \textbf{Cơ chế phân tích (Parsing):} Để đảm bảo tính linh hoạt, kịch bản hỗ trợ ba định dạng đầu vào khác nhau thông qua hàm \texttt{parse\_temp\_humi\_from\_line}:
    \begin{enumerate}
        \item \textbf{JSON:} Phân tích chuỗi có dạng \texttt{\{"temperature": X, "humidity": Y\}}.
        \item \textbf{Regex:} Sử dụng biểu thức chính quy \texttt{T\textbackslash s*=\textbackslash s*(...)\textbackslash D+H\textbackslash s*=\textbackslash s*(...)} để tìm các mẫu như "T=30.5 H=65.2".
        \item \textbf{CSV Fallback:} Nếu không khớp các định dạng trên, hệ thống sẽ tự động tách chuỗi bằng dấu phẩy và lấy hai giá trị cuối cùng.
    \end{enumerate}
    \item \textbf{Lưu trữ dữ liệu:} Dữ liệu sau khi trích xuất thành công được gắn nhãn thời gian thực (ISO 8601) và ghi nối tiếp vào tệp \texttt{raw\_data.csv} bằng \texttt{csv.DictWriter}.
\end{itemize}

Việc sử dụng \texttt{f.flush()} sau mỗi dòng ghi giúp đảm bảo dữ liệu không bị mất mát trong trường hợp kết nối Serial bị ngắt đột ngột.

\subsubsection{Tiền xử lý và Gán nhãn dữ liệu (Data Preprocessing and Labeling)}

Sau khi thu thập được dữ liệu thô, bước tiếp theo là làm sạch và gán nhãn tự động để tạo ra tập dữ liệu sẵn sàng cho việc huấn luyện mô hình (train-ready). Quá trình này được thực hiện thông qua kịch bản \texttt{extract\_ready\_data.py}.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Mục tiêu:} Chuyển đổi tệp \texttt{raw\_data.csv} thành \texttt{train\_ready.csv} bằng cách áp dụng các quy tắc logic nghiệp vụ để xác định trạng thái của hệ thống dựa trên thông số môi trường.
    \item \textbf{Quy tắc gán nhãn (Heuristic Labeling):} Hệ thống sử dụng hàm \texttt{classify\_label} để phân loại dữ liệu vào các nhãn mục tiêu:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Bật máy sưởi:} Khi nhiệt độ thấp hơn 24.0°C.
        \item \textbf{Bật điều hòa:} Khi nhiệt độ lớn hơn 33.0°C và độ ẩm nằm trong khoảng 50\% - 80\%.
        \item \textbf{Bật máy hút ẩm:} Khi nhiệt độ lớn hơn 33.0°C và độ ẩm vượt quá 80\%.
        \item \textbf{Không hợp lệ:} Dữ liệu nằm ngoài dải vật lý (0 - 100) hoặc thiếu giá trị.
        \item \textbf{Chế độ bình thường:} Các trường hợp còn lại trong dải đo cho phép.
    \end{itemize}
    
\end{itemize}



Kết quả của giai đoạn này là một tệp CSV gồm ba cột chính: \texttt{temperature}, \texttt{humidity}, và \texttt{label}, phục vụ trực tiếp cho các thuật toán học máy ở bước sau.

\subsection{Đánh giá và So sánh Mô hình (Model Benchmarking)}

Để tìm ra kiến trúc học máy phù hợp nhất cho phần cứng hạn chế tài nguyên, hệ thống tiến hành đánh giá toàn diện nhiều thuật toán khác nhau thông qua kịch bản \texttt{evaluate\_models\_comprehensive.py}. Quá trình này không chỉ xét đến độ chính xác mà còn đặc biệt chú trọng vào tài nguyên hệ thống.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Các mô hình thử nghiệm:} Kịch bản tiến hành huấn luyện và đối chiếu bốn mô hình đại diện:
    \begin{enumerate}
        \item Gaussian Naive Bayes (GaussianNB).
        \item Random Forest.
        \item Support Vector Machine (SVM) với nhân RBF.
        \item Multi-Layer Perceptron (MLP) - Kích thước được ước lượng bằng cách lượng tử hóa trọng số về INT8 theo chuẩn TensorFlow Lite.
    \end{enumerate}
    \item \textbf{Chỉ số đánh giá ML tiêu chuẩn:} Các mô hình được đo lường hiệu suất thông qua Độ chính xác (Accuracy), Precision, Recall, F1-Score (trung bình có trọng số) và diện tích dưới đường cong ROC (ROC-AUC). Hệ thống cũng sử dụng K-Fold Cross-validation (với $K=5$) để đánh giá tính ổn định của mô hình.
    \item \textbf{Chỉ số phần cứng (ESP32 Score):} Điểm đột phá của luồng công việc này là việc định nghĩa một công thức tính điểm (thang 100) dành riêng cho TinyML, bao gồm ba trọng số chính:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Độ chính xác (40\%):} Ưu tiên khả năng nhận diện đúng trạng thái.
        \item \textbf{Kích thước mô hình (30\%):} Dung lượng tính bằng KB. Mô hình $<100$KB được coi là lý tưởng; mô hình $>1000$KB bị trừ điểm mạnh do giới hạn bộ nhớ Flash/RAM của vi điều khiển.
        \item \textbf{Tốc độ suy luận (30\%):} Đánh giá thời gian dự đoán (ms) để đảm bảo đáp ứng thời gian thực.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection*{Trực quan hóa và Báo cáo}
Kết thúc quá trình đánh giá, hệ thống kết xuất một bảng xếp hạng (Ranking) và báo cáo JSON chi tiết. Nếu môi trường hỗ trợ \texttt{matplotlib}, các biểu đồ so sánh trực quan (như \textit{Model Size Comparison} và \textit{ESP32 Score}) sẽ tự động được tạo ra nhằm hỗ trợ lập trình viên ra quyết định lựa chọn thuật toán triển khai cuối cùng.

\subsubsection{Huấn luyện và Xuất mã C (Model Training and C Header Export)}

Dựa trên kết quả đánh giá ở giai đoạn trước, thuật toán Gaussian Naive Bayes (GaussianNB) được lựa chọn nhờ sự cân bằng tối ưu giữa độ chính xác và yêu cầu tài nguyên siêu nhỏ. Thay vì sử dụng các framework biên dịch nặng nề như TensorFlow Lite (TFLite) cho vi điều khiển, hệ thống thực thi một phương pháp triển khai trực tiếp thông qua kịch bản \texttt{export\_naive\_bayes.py}.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Triết lý triển khai (White-box TinyML):} GaussianNB không phải là một mạng nơ-ron tiêu chuẩn, do đó việc xuất sang định dạng TFLite không phải là giải pháp phù hợp. Thay vào đó, mô hình được "đóng băng" bằng cách trích xuất các tham số toán học đã học thành các mảng hằng số ngôn ngữ C (C arrays) và tự hiện thực hàm suy luận (score function) trực tiếp trên firmware của ESP32.
    \item \textbf{Chuẩn hóa Z-score:} Trước khi huấn luyện, dữ liệu đầu vào được chuẩn hóa sử dụng phương pháp Z-score. Các tham số trung bình (\texttt{mean}) và độ lệch chuẩn (\texttt{std}) được lưu lại để hệ thống nhúng có thể tiền xử lý dữ liệu cảm biến thực tế theo đúng tỷ lệ toán học.
    \item \textbf{Trích xuất ma trận cốt lõi:} Mô hình được huấn luyện bằng thư viện \texttt{scikit-learn}, sau đó trích xuất các thông số phân phối chuẩn bao gồm:
    \begin{itemize}
        \item Xác suất tiên nghiệm của từng lớp (\texttt{class\_prior\_}).
        \item Kỳ vọng (\texttt{theta\_}) và Phương sai (\texttt{var\_}) của từng đặc trưng (Nhiệt độ, Độ ẩm) tương ứng với từng trạng thái hệ thống.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection*{Cấu trúc tệp tiêu đề C (C Header Output)}
Kết quả của quá trình xuất là tệp \texttt{naive\_bayes\_model.h}, chứa toàn bộ tri thức của AI dưới dạng các mảng bộ nhớ tĩnh tối ưu cho SRAM của ESP32.

\begin{lstlisting}[language=C]
#ifndef NAIVE_BAYES_MODEL_H
#define NAIVE_BAYES_MODEL_H

#define NB_NUM_CLASSES 5
#define NB_NUM_FEATURES 2

static const float kNbFeatureMean[NB_NUM_FEATURES] = {47.44557571f, 50.07275391f};
static const float kNbFeatureStd[NB_NUM_FEATURES] = {30.14743614f, 28.64877701f};
// ... (Chi tiet cac mang kNbClassPrior, kNbTheta, kNbVariance) ...

// Runtime formula on ESP32:
// 1) normalize input: x_norm[j] = (x[j] - kNbFeatureMean[j]) / kNbFeatureStd[j]
// 2) score[class] = log(prior) - 0.5 * sum(log(2*pi*var)) - 0.5 * sum((x_norm-theta)^2 / var)
// 3) choose argmax(score)
#endif
\end{lstlisting}

Điểm nhấn kỹ thuật nằm ở phần chú thích cuối tệp. Nó cung cấp chính xác công thức toán học tính toán hàm Log-Likelihood, giúp lập trình viên nhúng dễ dàng dịch ngược (reverse-engineer) thuật toán ML thành mã C/C++ thuần túy mà không cần phải gọi đến bất kỳ thư viện hỗ trợ học máy nào bên ngoài.


\subsubsection{Kiểm thử mô hình cục bộ (Local Model Testing)}

Bước cuối cùng trước khi triển khai firmware lên phần cứng thực tế là kiểm chứng lại logic suy luận. Việc gỡ lỗi (debug) số học trực tiếp trên vi điều khiển thường tốn thời gian và khó khăn, do đó, kịch bản \texttt{test\_naive\_bayes.py} được thiết kế để giả lập lại chính xác môi trường tính toán của ESP32 ngay trên máy tính cá nhân.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Đồng bộ tham số (Parameter Synchronization):} Kịch bản không tải lại mô hình từ thư viện \texttt{scikit-learn}. Thay vào đó, nó đọc trực tiếp tệp \texttt{naive\_bayes\_model\_metrics.json} (được sinh ra ở phần trước) chứa các ma trận như \texttt{zscore\_mean}, \texttt{zscore\_std}, \texttt{theta}, và \texttt{variance}. Điều này đảm bảo Python và C++ sử dụng chung một "bộ não" tham số.
    \item \textbf{Tái tạo logic toán học:} Kịch bản thực hiện lại các bước tính toán giống hệt mã C sẽ chạy trên ESP32: chuẩn hóa Z-score đầu vào và tính Log-Likelihood dựa trên phân phối chuẩn Gaussian.
    \item \textbf{Đánh giá độ tin cậy (Confidence Scoring):} Trong khi vi điều khiển có thể chỉ cần hàm \texttt{argmax()} để tìm nhãn có điểm cao nhất nhằm tiết kiệm chu kỳ CPU, kịch bản PC bổ sung thêm hàm \texttt{softmax} để chuyển đổi các giá trị log-likelihood thô thành xác suất phần trăm (\%). Điều này giúp lập trình viên đánh giá độ "tự tin" của mô hình đối với từng dự đoán.
    \item \textbf{Giao diện tương tác (Interactive CLI):} Chương trình cung cấp giao diện dòng lệnh cho phép người dùng nhập tay các giá trị Nhiệt độ và Độ ẩm bất kỳ, sau đó in ra dự đoán tốt nhất (Top 1) kèm theo danh sách xếp hạng các khả năng khác (Top K).
\end{itemize}

\subsubsection*{Mã nguồn cốt lõi: Tính toán Log-Likelihood}
Đoạn mã sau mô phỏng cách tính toán xác suất tiên nghiệm và hàm mật độ phân phối mà không dùng đến thư viện ML:

\begin{lstlisting}[language=Python]
# Chuan hoa Z-score
x_norm = (x - mean) / np.where(std < 1e-6, 1.0, std)

# Tinh Gaussian Naive Bayes log likelihood
var = variance + epsilon
log_prior = np.log(np.clip(class_prior, 1e-12, None))
log_det = -0.5 * np.sum(np.log(2.0 * math.pi * var), axis=1)
quad = -0.5 * np.sum(((x_norm - theta) ** 2) / var, axis=1)

# Tong hop diem
logits = log_prior + log_det + quad
probs = softmax(logits) # Chuyen ve xac suat %
\end{lstlisting}

Nhờ cơ chế kiểm thử đối chứng này, lập trình viên có thể hoàn toàn tự tin biên dịch mã nguồn \texttt{C/C++} cho ESP32, đảm bảo rằng vi điều khiển sẽ đưa ra các quyết định phần cứng (như bật/tắt rơ-le điều hòa) chính xác như những gì thuật toán đã dự đoán trên máy tính.


\subsubsection{Triển khai Firmware trên Vi điều khiển (On-device Deployment)}

Sau khi mô hình được xuất sang mảng C và kiểm chứng logic thành công, bước cuối cùng là tích hợp "bộ não" này vào hệ điều hành thời gian thực (FreeRTOS) trên ESP32. Tệp mã nguồn \texttt{tinyml.cpp} đảm nhiệm vai trò là cầu nối giữa dữ liệu cảm biến thời gian thực và thuật toán Naive Bayes.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Kiến trúc đa tác vụ (Multitasking với FreeRTOS):} Thay vì chạy tuần tự trong vòng lặp \texttt{loop()} chặn (blocking) các tiến trình khác, hệ thống gói gọn quá trình suy luận vào một tác vụ độc lập mang tên \texttt{tiny\_ml\_task}.
    \begin{itemize}
        \item Tác vụ này sử dụng cơ chế \textbf{Semaphore} (\texttt{xBinarySemaphoreTinyMLData}) để đồng bộ hóa. Nó sẽ ở trạng thái "ngủ" (Blocked) và không tiêu tốn chu kỳ CPU cho đến khi tác vụ đọc cảm biến (\texttt{temp\_humi\_monitor}) báo hiệu có dữ liệu mới.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Động cơ suy luận (Inference Engine):} Hàm \texttt{runNaiveBayes} hiện thực hóa lại chính xác các phương trình toán học đã đề cập ở Phần 4 và Phần 5 bằng thư viện \texttt{<math.h>} của ngôn ngữ C:
    \begin{enumerate}
        \item \textbf{Chuẩn hóa:} Dữ liệu từ cảm biến thực (\texttt{glob\_temperature}, \texttt{glob\_humidity}) được chuẩn hóa Z-score qua hàm \texttt{normalizeInput} sử dụng hằng số \texttt{kNbFeatureMean} và \texttt{kNbFeatureStd}.
        \item \textbf{Tính toán Log-Likelihood:} Sử dụng vòng lặp để cộng dồn xác suất theo công thức phân phối Gaussian.
        \item \textbf{Hàm Softmax \& Argmax:} Tính toán xác suất (\%) cho từng lớp (\texttt{class\_probs}) và chọn ra nhãn có xác suất cao nhất (\texttt{argmax}) làm kết quả dự đoán.
    \end{enumerate}
    \item \textbf{Cơ chế đánh giá On-device (On-the-fly Evaluation):} Một điểm sáng trong thiết kế phần mềm này là khối lệnh \texttt{tryUpdateGroundTruthFromSerial}. Nó biến ESP32 thành một công cụ tự đánh giá ngoài hiện trường. Thông qua cổng Serial, lập trình viên có thể gõ các lệnh như \texttt{gt 1} (gán nhãn đối chứng thực tế là 1) để ESP32 tự động đối chiếu dự đoán của nó với thực tế, từ đó thống kê số lượng dự đoán đúng/tổng số (\texttt{eval\_correct} / \texttt{eval\_total}).
\end{itemize}

\subsubsection*{Mã nguồn cốt lõi: Vòng lặp suy luận thời gian thực}

Đoạn lệnh dưới đây minh họa cách mô hình ML hoạt động trơn tru trong môi trường RTOS mà không làm gián đoạn các luồng nghiệp vụ khác của hệ thống nhúng:

\begin{lstlisting}[language=C]
void tiny_ml_task(void *pvParameters) {
    setupTinyML();
    while (1) {
        // Kiem tra cong Serial de cap nhat nhan doi chung (neu co)
        tryUpdateGroundTruthFromSerial();

        // Cho doi tin hieu (Semaphore) tu cam bien
        if (xSemaphoreTake(xBinarySemaphoreTinyMLData, pdMS_TO_TICKS(10000)) != pdTRUE) {
            continue;
        }

        // Chay suy luan AI
        runNaiveBayes(glob_temperature, glob_humidity);
        const int predicted_label = argmax(class_probs, NB_NUM_CLASSES);

        // Cap nhat bien toan cuc va in ket qua
        tinyml_predicted_label = predicted_label;
        Serial.print("T="); Serial.print(glob_temperature, 2);
        Serial.print(" H="); Serial.print(glob_humidity, 2);
        Serial.print(" | Label="); Serial.println(kNbLabels[predicted_label]);

        // Thong ke do chinh xac tai cho (neu bat Ground Truth)
        if (has_ground_truth) {
            ++eval_total;
            if (predicted_label == ground_truth_label) ++eval_correct;
        }

        vTaskDelay(kInferencePeriodTicks); // Chu ky suy luan (5 giay)
    }
}
\end{lstlisting}

Triết lý "White-box TinyML" đã được thể hiện trọn vẹn: Toàn bộ quá trình từ thu thập, huấn luyện, xuất thông số cho đến tính toán trên vi điều khiển hoàn toàn minh bạch, không phụ thuộc vào hộp đen (black-box API) nào, tối ưu hóa đến từng byte RAM và chu kỳ xung nhịp của vi xử lý.